<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书笔记 on Kemilii</title>
    <link>https://kemilii.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 读书笔记 on Kemilii</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kemilii.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读书笔记之《御伽草纸》</title>
      <link>https://kemilii.github.io/blogs/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%BE%A1%E4%BC%BD%E8%8D%89%E7%BA%B8/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kemilii.github.io/blogs/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%BE%A1%E4%BC%BD%E8%8D%89%E7%BA%B8/</guid>
      <description>太宰治少见的治愈与温暖  希望那些为了度过苦难而奋斗着的人们于百忙中获得片刻的慰藉——太宰治对这本书的期望
 #为什么读这本书
我是在小红书上一位博主@小嘉啊的视频里被种草这本书，她是这么形容的”太宰治难得一见的幽默、毒舌、幼稚、碎碎念，全在里面了“”太宰治自己的求生欲望并不强烈，却掏出了所有宝藏送给女儿，希望女儿能够开心释然地过好这一生“”我想那些故事里的浪漫、慈悲、无拘无束，或许才是他真正想说的话吧“。
我以前看《人间失格》的时候，是对太宰治的“丧”印象深刻的，所以我很好奇他的“幽默”会是怎样的，而且我也很希望有一个人能“掏出所有宝藏”给我。
看完这本书后，我还挺开心的，因为预期可以说是勉强达到了。中间有让我捧腹大笑的时候，也有引发我深思的人生哲理。但这位博主也确实没说假话，“碎碎念”确实有，还不少（雷区蹦跶
#一些感悟
这本书有个特点就是是个故事集，包含《摘肉瘤》，《浦岛太郎》，《噼啪噼啪山》和《拔舌雀》四个故事，每个故事结尾都会来几句哲理性的话语。当然中间也有，只不过不是重头戏。
 一、《摘肉瘤》：   老先生“大摇大摆”地进山仿佛是去“扫荡妖魔鬼怪“而非”给鬼怪表演舞蹈“。
作者说”事实上，大凡人一旦怀有如此不可一世的‘杰作心态’，那么。其所追求的艺术效果往往是泡汤的”。
  两个不同性格的人人抱着不同的心态进山面对鬼怪，结果想留下肉瘤的没留住（不过他也无所谓），不想要的却多长了一个。
作者说“这就是性格所造成的悲喜剧。其实在人间生活的内部，一直都存在这样的问题”。
     二、《浦岛太郎》   “各人有各人的活法。人怎么就不能互相尊重一下各自的活法呢？”
  “在海里，还有另外的两个方向。那就是，上和下。”
这不就像我们的生活，有过去有未来，但同时也有上下的进步和退步，生活是多维的而不是一维的数轴。
  “岁月，才是人的救赎。忘却，才是人的救赎”
      三、《噼啪噼啪山》
“正所谓：爱上你难道有错吗？” “事实上，将自古以来全世界文艺作品的悲剧性主题都归结到这一句话上也是不为过的。”
   四、《拔舌雀》  “所谓隐士其实多少还是有点钱的，所以才能与世隔绝，倘若真的一文不名，即便你想“弃”，这“世”还是会追上门来” 凡事不要太过计较，同时勿贪。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记之《蛤蟆先生去看心理医生》</title>
      <link>https://kemilii.github.io/blogs/%E8%9B%A4%E8%9F%86%E5%85%88%E7%94%9F%E5%8E%BB%E7%9C%8B%E5%BF%83%E7%90%86%E5%8C%BB%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kemilii.github.io/blogs/%E8%9B%A4%E8%9F%86%E5%85%88%E7%94%9F%E5%8E%BB%E7%9C%8B%E5%BF%83%E7%90%86%E5%8C%BB%E7%94%9F/</guid>
      <description>初识心理咨询 #为啥看这本书
我第一次知道这本书是在学校心育中心的心理咨询师的微信读书记录里看到的，他说“适合科普，不适合专业人士看”。结果在我休学结束回学校后，班主任送了我这本书，说会对我有帮助。
#关于感悟
这本书以童话的形式，讲了蛤蟆先生从患抑郁到最后康复的十次心理咨询过程，对我来说有两个帮助吧：
1）心理医生看似在开导蛤蟆，实际上也开导了读者。同为抑郁症患者的我深知蛤蟆的痛苦，也完全理解他每次咨询过程中的反应，其实我觉得我和陈嘉顺老师的咨询过程也差不多是这样。前期是把自己展露出来，抒发自己心中的苦闷（哭），中期在咨询师的引导下学习了解自己并解决问题（一般一开始会不理解咨询师，比如我在知道他将我的自杀想法告诉我父母的时候，但事实上这件事情是我近期遇到的最正确的事情了），后期心境相对比较平静了，这时候就是继续学习了解自己/学着如何在未来处理自己的情绪（苍鹭：人有三个状态，认清自己是哪个状态，客观看待缺什么；陈嘉顺老师：思维方式、日常习惯的问题）。这也让我知道了，我不是个例，抑郁症都是这么过来的。
2）我学到了不少心理学知识，了解自己多了一点。
#一些摘抄/笔记
  “困惑是学习的第一阶段，这说明固有的知识局限开始被打破了。”
  自我状态：
  父母：“重复父母那里学来的观念和价值观…让别人接受你的观念和价值观” · 挑剔型父母：“基本上不是在挑剔就是在教育别人” · 慈爱型父母
  儿童：“体验到童年的感受”、“再现过去的情形，再次体验过去的情绪”、像个孩子一样对外界做出不理智的反应。
  成人：“用理性而不是情绪化的方式来处事”、“能计划、考虑、决定、行动”、“不再被脑子里父母过去的声音所所驱使，也不会被童年的情绪所围困”
    “每个人的早年经历本质上是不同的，所以每个人看到的都是一个不同的世界” “大约四到五岁左右，你会试图回答两个问题…’我是怎么看自己的？我好吗？’…’我是怎么看别人的？他们好吗？’”
  “我们会确保自己的世界和预期的一样”-&amp;gt;“必然后果”：“决定未来的一种方式”，“换句话说，你创造了一个’自证预言’
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
