<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>电影剧集随记 on Kemilii</title>
    <link>https://kemilii.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1%E5%89%A7%E9%9B%86%E9%9A%8F%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 电影剧集随记 on Kemilii</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kemilii.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1%E5%89%A7%E9%9B%86%E9%9A%8F%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>观剧有感之《余生，请多指教》</title>
      <link>https://kemilii.github.io/blogs/%E4%BD%99%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kemilii.github.io/blogs/%E4%BD%99%E7%94%9F/</guid>
      <description>这部剧我一开始是奔着肖战的颜值去的，剧情走向个人认为低开高走，中间伴随一些小波折。总体还算不错，作为一部甜宠剧，单纯针对剧中情感线看看还是挺疗愈的，推荐：🌟🌟🌟🌟🌟！具体看以下分析：
一、首先是一些雷区：
  存在一些剧情套路（国产剧老通病了）：
例如开头的：
高浠对顾魏说“研究生毕业那年你跟我说你的理想是有生之年一定会战胜胃癌“
这时候观众不难想到按照大部分电视剧的套路，林之校或身边人一定会患胃癌，这样才能和顾魏扯上关系。
再联想到林之校爸爸的胃溃疡，整个故事线似乎就逐渐浮出水面了。对观众而言少了些惊喜。
  存在一些剧情槽点：
例如，高浠曾对顾魏说“研究生毕业那年你跟我说你的理想是有生之年一定会战胜胃癌“。而后顾魏治疗林爸爸的胃癌，最后还是没能救回来，林爸爸去世了。
但这里有个槽点，剧中塑造的顾魏是一位能力超群的医学博士，年纪轻轻就当上副教授，对于患者更是万分负责，全剧他都是几近理想医生的化身。而对于林爸爸，正如他自己所言，“这个世界上没有任何一个医生比我更在意他“，可见他对于林爸爸这位患者必定会用尽毕生所学，遍历千方百计，更不必说“战胜胃癌”是他的“理想”。但就是如此，他还是没能救活林爸爸，这与他的剧中塑造出来的不真实的天才形象相冲突。
同时，对于林爸爸去世后李女士的反应，剧中没有任何描写，个人认为有些不妥，剧前夫妻恩爱的场景都还历历在目，去世后却杳无消息，给人一种无头无尾之感，处理的不胜恰当。总之，个人觉得（处理不好就）没有必要在这里给顾魏设置一个“坎”。
另外，结婚意味着两个家庭的结合，但剧中，婚后仅仅拍摄的是顾魏和林之校二人，其实如果添加一些和顾魏家或者林之校家的互动，没准会更加真实。
  存在一些医学上的问题（为了塑造男主形象）：
例如，一次会谈中，严秉君：全切；顾魏提出了更好的，尽可能保留更多组织的手术方案。实际上，严秉君的这种手术方案在现实生活中简直就是儿戏，是一个潜在的重大医疗事故。
  二、但更多的是这部剧带来的治愈效果：
  令人向往的爱情
二人相识于酒吧的一场意外，就此两人产生误会，甚至在医院这个误会又多了一层。好在顾魏过往经历早已熟悉了别人误会他是“裙带关系”上位，强大的同理心也使其理解林之校误解背后对父亲病情的逃避，他与林之校进行了一次冷静的谈话，点醒了林之校。二人的缘也就此展开。
顾魏对老师手术后大出血后死亡一事耿耿于怀，内疚不已，手术台成了他敢望不敢及的地方，而林之校则用她的温暖和勇敢，将顾魏一点点拉出了旧事的阴霾，让他重新拿起手术刀。而当林爸爸离院出走，林之校迷茫无助的时候，是顾魏帮助她冷静下来，在她情绪最难受的时候，不顾自己的洁癖，给了她一个温暖的拥抱。在林之校获得登台表演机会却无处练琴时，顾魏找到在医院表演的公益组织，帮助林之校实现自我梦想&amp;hellip;
两个人的心一点点的靠近，再靠近。顾魏成熟稳重，但又缺了一丝生机、林之校活泼勇敢，但又少了一份沉稳，两人似乎形成了一种互补的关系。正是因为两人如此的合适，在一起后的他们才会那么的令人“羡慕”。
剧中用了大量的日常片段来呈现二人的恋爱。做饭，聊天，拍照，耳鬓厮磨……充满了烟火气，让人向往身边也有个人陪着的生活。这一部分是我看过的甜宠剧中演绎得最自然的一部，就像一对真正的情侣。
有一幕我记得特别深刻，顾魏有一次回家后，推开门发现林之校在，他感慨“以前总觉得这个房子是租的，现在终于有家的感觉了“。在我看来是最质朴也最动人的告白了，你在，所以“有家的感觉”，可见林之校在顾魏心中的分量。
两人也并非没有争吵过，小争小闹顾魏绝对不会让误会留到第二天，但也有例外。这时候互补的作用就体现出来了。“医闹事件”（后文会讲）时，顾魏陷入了对自我的极大怀疑，不仅是对自己过去三十年职业生涯的怀疑，更是对自己能不能当好一个医生的强烈怀疑。林之校出现了，她对顾魏一顿骂，骂醒了顾魏对“医闹事件”的看法，也指出了他们感情存在的问题————感情应该是共同分享快乐、共同承担痛苦，但是顾魏却没有做到后者。两人别扭一段时间后又和好如初了，这不就是真实的我们？
顾魏求婚时说的这番话也是我认为理想婚姻中双方应该有的样子，互相扶持，在需要的时候挺身而出，做互相的后盾。你需要时，我一定在。
  让人感慨的亲情
毫无疑问，剧中对亲情的刻画是深入人心的，林爸爸的隐忍式的父爱，李女士慈母式的母爱以及林之校大大咧咧实则细腻的孩子心理，构成了林家一家典型的中式家庭。但就是这样一个家庭，却遭遇了癌症，所有人都慌了手脚，每个人都极力掩饰着自己的不安与反常，试图维持家庭的平和与安详。
剧中有一个片段我很喜欢，那种家庭氛围是我所期待的，一家人坐在一起，聊聊天，嬉笑打闹。阳光正好，你我的笑容也正好。
正如林爸爸所言：
另外，林爸爸和李女士之间的爱情我觉得已经上升到了亲情的高度了，之间的互相包容、互相体谅，你中有我、我中有你。但又不乏爱情的激情，他们依然能像热恋情侣般打情骂俏、你侬我侬，这或许是夫妻的理想生活方式吧。
  可圈可点的友情
剧中林之校、三三和印玺的友谊也折射了当代社会的“姐妹情”，林之校遇到什么事情先向她们“汇报”实际上是现代社会繁重压力打压下人们舒缓压力的一种方式，因为从“姐妹”这可以获得无条件的支持。
但这种“无条件的支持”，例如印玺金石分手时先入为主认为都是金石的错，并非所有时候都是对的，有时候它会成为一种过度的纵容，导致朋友犯错。但抛开这些不说，单单看剧中的情感，还是很为之感动的，毕竟有人支持的感觉很美好。
  三、还指出了一些社会问题：
最为突出的就是医患问题，剧中有几次围绕顾魏展开的冲突，以顾魏切入，揭露现实中存在的几种常见医患问题。
首先，是对医生与关系户的揣测。例如剧中林之校听信谣言认为顾魏是靠“裙带关系”上位的，这一谣言给顾魏带来了不少的困扰，一方面是对他医术的否定，另一方面也是对他人际关系的扭曲。
第二，是患者对医生的“塞红包”行为。例如剧中林之校一家误以为顾魏不愿意做手术是为了收红包，其实映射了当今社会部分医院部分医生存在的潜规则————“无红包，无治疗”，可见医疗风气之靡乱。但经过整改和律法的严查，医院的医生大多具有良好的医德，为了不断送自己的职业生涯也为了自己的良心，一般情况下会拒绝。
第三，是患者对医生手术的不认可。例如剧中一名患者家属认为顾魏是“无良医生”，“没有经过患者家属同意就切了我儿子器官“，即使这是唯一能保全他儿子性命的办法，但患者家属却因为患者至今未醒而去举报、网暴顾魏，甚至差点断送了顾魏的职业生涯。“专业的事情交给专业的人来做”，身为患者（家属）就应该相信医生的决断，而不是将对亲友病痛未愈的悲痛转嫁于医生身上。
患者与医生互相信任，是治疗的基础。倘若患者看待医生，就像看待心术不正品行不端之人，对待医生，就像对待几年医学白学的医学菜鸟，医患关系一开始就被歪曲，患者对医生带有强烈的偏见，那么医生感受到的只有寒意，只有人心的冰冷，如何能做出正确的诊断？如何能在手术台上舞刀自如？
总的来说，这部剧作为一部甜宠剧，它足够甜，在剧情上的雷点也并没有特别多，同时也能带给观众一些有关或亲情或爱情或友情或医患关系的启发，我认为还是不错的！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
